**佛图澄**（），又称**竺佛图澄**、**佛圖橙**、**佛圖磴**、**浮圖澄**，本姓**帛**，[西域人](../Page/西域.md "wikilink")，[南北朝高僧](../Page/南北朝.md "wikilink")。

## 生平

佛图澄為[西域人](../Page/西域.md "wikilink")\[1\]，少年時在[乌苌国](../Page/乌苌国.md "wikilink")[出家](../Page/出家.md "wikilink")\[2\]，後至[罽賓從學](../Page/罽賓.md "wikilink")\[3\]。

他深入經藏，深明佛理\[4\]，同時又擅長方技[咒語](../Page/咒語.md "wikilink")\[5\]。

[晋怀帝](../Page/晋怀帝.md "wikilink")[永嘉四年](../Page/永嘉_\(西晋\).md "wikilink")（310年），79歲的佛圖澄到[西晉首都](../Page/西晉.md "wikilink")[洛陽](../Page/洛陽.md "wikilink")，原準備在此建立寺院，但因為發生[永嘉之亂而不能成功](../Page/永嘉之亂.md "wikilink")\[6\]。

永嘉六年（312年）2月[石勒屯兵](../Page/石勒.md "wikilink")[葛陂](../Page/葛陂.md "wikilink")，准备南攻[建康](../Page/建康.md "wikilink")。其部下[郭黑略為佛图澄弟子](../Page/郭黑略.md "wikilink")，引佛圖澄見石勒。佛圖澄以[神通得到石勒的信任](../Page/神通.md "wikilink")，在清水中變出青蓮，並劝其少行杀戮。当时本将杀戮之人，大多获救\[7\]。石勒、[石虎等人都尊重竺佛图澄](../Page/石虎.md "wikilink")，并諮以国事\[8\]。

[后赵](../Page/后赵.md "wikilink")[建武十四年](../Page/建武_\(后赵\).md "wikilink")（348年）竺佛图澄於[鄴宮寺圆寂](../Page/鄴宮寺.md "wikilink")，享年117岁\[9\]。

## 影響及貢獻

佛圖澄在亂世之中，以神通力，吸引統治階級的崇信，再利用宗教力量來安定人民，推展佛教，是漢傳佛教早期極為重要的宣教家\[10\]。

他注重戒律，為[僧團立下良好的傳統](../Page/僧團.md "wikilink")\[11\]。他的德行與學識，為佛教義理的傳入展開新頁\[12\]，下啟[鳩摩羅什與道安](../Page/鳩摩羅什.md "wikilink")\[13\]。

## 弟子

竺佛图澄的弟子有[法首](../Page/法首.md "wikilink")、[法祚](../Page/法祚.md "wikilink")、[法常](../Page/法常.md "wikilink")、[法佐](../Page/法佐.md "wikilink")、[僧慧](../Page/僧慧.md "wikilink")、[道进](../Page/道进.md "wikilink")、[道安](../Page/釋道安.md "wikilink")、[僧朗](../Page/僧朗.md "wikilink")、[竺法汰](../Page/竺法汰.md "wikilink")、[竺法和](../Page/竺法和.md "wikilink")、[竺法雅等人](../Page/竺法雅.md "wikilink")\[14\]。

佛圖澄的弟子極多，有遠從天竺、[康居來從學的](../Page/康居.md "wikilink")\[15\]。弟子之中，泰山僧朗，安令首尼，皆是重要的弘教人才。但是在他弟子之中，最重要的則是[道安](../Page/釋道安.md "wikilink")。

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

[Category:南北朝僧人](../Category/南北朝僧人.md "wikilink")
[Category:348年逝世](../Category/348年逝世.md "wikilink")
[F](../Category/晉朝僧人.md "wikilink")
[Category:中國佛教出家眾](../Category/中國佛教出家眾.md "wikilink")
[Category:中国超级人瑞](../Category/中国超级人瑞.md "wikilink")

1.  [趙明誠](../Page/趙明誠.md "wikilink")《[金石錄](../Page/金石錄.md "wikilink")》卷二十：「天竺大國附庸小國之元子也。」
2.  《[魏書](../Page/魏書.md "wikilink")》〈釋老志〉：「[石勒時](../Page/石勒.md "wikilink")，有[天竺](../Page/天竺.md "wikilink")[沙門浮圖澄](../Page/沙門.md "wikilink")，少於烏萇國，就[羅漢入道](../Page/羅漢.md "wikilink")。」
3.  《高僧傳》卷九：「自云。再到罽賓受誨名師，西域咸稱得道。」
4.  《高僧傳》卷九：「少出家，清真務學，誦經數百萬言，善解文義。雖未讀此土儒史，而與[諸學士論辯疑滯](../Page/諸學士.md "wikilink")，皆闇若符契，無能屈者。」
5.  《高僧傳》卷九：「善誦神咒，能役使鬼物。以麻油雜胭脂塗掌，千里外事皆徹見掌中，如對面焉，亦能令潔齋者見。又聽鈴音以言事，無不劾驗。」
6.  《高僧傳》卷九：「以晉懷帝永嘉四年，來適洛陽。……欲於洛陽立寺，值劉曜寇斥洛臺，帝京擾亂。澄立寺之志遂不果。迺潛澤草野，以觀世變。」
7.  《高僧傳》卷九：「勒喜曰。天賜也。召澄問曰：佛道有何靈驗。澄知勒不達深理，正可以道術為徵。因而言曰：至道雖遠，亦可以近事為證。即取應器盛水燒香咒之，須臾生青蓮花，光色曜目。勒由此信服。……勒甚悅之。凡應被誅餘殘。蒙其益者。十有八九。」
8.  《魏書》〈釋老傳〉：「後為石勒所宗信，號為大和尚，軍國規謨頗訪之，所言多驗。」
9.  「高僧传」卷八「义解论」∶「释道安资学於圣师竺佛图澄，安又授业於弟子慧远，惟此三叶，世不乏贤，并戒节严明，智宝炳盛；使夫慧日馀辉，重光千载之下，香吐遗芬，再馥阎浮之地，涌泉犹注，实赖伊人。」
10. 《高僧傳》卷九：「妙解深經，傍通世論。講說之日，止標宗致，使始末文言，昭然可了。加復慈洽蒼生，拯救危苦。當二石凶強，虐害非道。若不與澄同日，孰可言哉。但百姓蒙益日用而不知耳。」
11. [道安](../Page/道安.md "wikilink")「比丘大戒序」∶「我之诸师始秦受戒，又之译人考校者勘，先人所传相承谓是，至澄和上多所正焉。」
12. 《高僧傳》卷九：「澄自說。生處去鄴，九萬餘里。棄家入道，一百九年。酒不踰齒，過中不食。非戒不履，無欲無求。受業追遊常有數百，前後門徒幾且一萬。所歷州郡，興立佛寺，八百九十三所。弘法之盛莫與先矣。」
13. 「高僧传」∶道安初到邺地，入中寺遇佛图澄，澄一见安便加以赏识，相语终日。众人见安形貌不称，全都轻怪。澄告众说∶此人远识，非尔等可比。安因事澄为师。澄讲学时，安每复讲。众人纷纷提出疑难，道安挫锐解纷，行有馀力，四座都震惊。於此显示澄对道安授以心传和教学的善巧。致使道安所证的经义和後来罗什译出的经旨符合，因而使佛法大显於中土。
14. [乱世佛教宣传家竺佛图澄](http://www.cnbuddhism.com/news/siyuan/200911/170645.html)
15. 《高僧傳》卷九：「佛調、須菩提等數十名僧，皆出自天竺康居。不遠數萬之路，足涉流沙，詣澄受訓。」